レーニン主義の批判的研究

1989年の東欧革命と1991年のソ連崩壊により、レーニン主義の権威は失墜した。未公開文書により、レーニンの政治指導はスターリンとそれほど違っていなかったことも明らかになった。スターリン主義だけを批判してレーニン主義を擁護するのは難しくなっている。

とはいえ、レーニン主義をまるごと捨て、十月革命の意義も否定することも、正しいとは考えられない。レーニンの思想の中からスターリン主義につながる要素を取り除き、レーニン主義を再構築することはできないだろうか。

宇野弘蔵はマルクスの『資本論』やレーニンの『帝国主義論』を批判してマルクス経済学の体系を新たに構築した。同じことはレーニンの政治思想についても可能なのではないか。

- 前衛党組織論
  - 『イスクラ』派の形成と『なにをなすべきか？』
     - 宣伝から煽動へ
     - 「労働解放」団と在外同盟
     - レーニンの経済主義批判と全国的政治新聞の構想
     - 『イスクラ』の創刊
     - イスクラ派と在外同盟
     - 『なにをなすべきか？』
  - 第二回党大会と『一歩前進、二歩後退』
     - 第二回党大会
     - ボリシェヴィキとメンシェヴィキの分裂
     - 『一歩前進、二歩後退』
  - 民主集中制の成立
     - 1905年革命と社会民主労働党の再統合
     - 民主主義的中央集権主義
     - 「批判の自由と行動の統一」
  - まとめ
     - 大衆闘争を放棄した、というトロツキーの『なにをなすべきか？』批判。職業革命家の組織と労働者の組織の関係は?
     - 党規約第一条は分裂に値したか？ 単なる根回し不足ではないか。マルトフやトロツキーと別れてしまったのは大きな損失。マルトフはジノヴィエフやカーメネフとそれほど違わない。トロツキーは結局ボリシェヴィキに入党している。
     - 民主集中制が革命後に変質したのは、もともと民主主義より中央集権主義のほうが原則としての優先度が高かったため。ただ、そのこと自体より革命後にソヴィエト民主主義が全般的に形骸化したことが問題。
- 民主主義革命としてのロシア革命
  - 第一革命と『二つの戦術』
     - メンシェヴィキの二段階革命論とトロツキーの永続革命論
     - メンシェヴィキの二段階革命論は自由主義ブルジョアジーの革命性を過大評価し、現実に合わなかった。トロツキーの永続革命論はヨーロッパ革命への依存性が高すぎた。
  - 農業綱領
     - 国有化論、「二つの道」論
  - 民族自決権
     - ポーランド社会民主党との論争
  - まとめ
     - 理論的に批判すべきところはなさそう。
- 帝国主義戦争への対応
  - 第二インター批判、革命的祖国敗北主義、帝国主義戦争の内乱への転化。ツィンメルヴァルト左派としての活動。
  - 『帝国主義論』による理論的基礎づけ、資本主義の最後の段階としての帝国主義
  - まとめ
     - 経済学的にはいろいろ批判があるとしても、政治的にはとくになし。
- 世界革命の一環としてのロシア革命
  - 「四月テーゼ」のソヴィエト権力論
  - 『国家と革命』の暴力革命論、国家死滅論
  - まとめ
     - ソヴィエト権力論は魅力的だったが、うまくいかなかった。なぜなのかが最大の課題。
- ソヴィエト社会主義建設
  - 内戦
  - ブレスト講和から内戦へ
     - ブレスト講和論争
     - 左翼エスエルの反乱
     - 内戦
     - ポーランド進攻、グルジア進攻
  - ソヴィエト民主主義の形骸化
     - ブルジョア新聞の弾圧、チェー・カーによる超法規的措置
     - 反政府党派の弾圧、分派禁止令。政党を政治体制のなかに位置づけることができなかった。
     - ローザ・ルクセンブルク、カウツキーの批判
         - 『プロレタリア革命と背教者カウツキー』
         - 『テロリズムと共産主義』、カウツキー対トロツキー
  - 経済建設
     - 農業政策、戦時共産主義からネップへ
     - クロンシュタットの反乱
     - 計画経済、国家社会主義
     - 工場委員会による下からの労働者統制は、労働者管理へと発展せず、最高国民経済会議による上からの労働者統制に回収されてしまった。コンミューン型国家論より国家資本主義論が優先された。しかし国家資本主義論の根底にはエンゲルス説がある。
     - エンゲルスにしたがって資本主義の基本矛盾を「生産の社会的性格と領有の私的性格の矛盾」と捉えてしまったのが根本的な誤り。これにより国家資本主義を社会主義の一歩手前の段階と誤認することになり、また、資本・賃労働関係の廃止が社会主義の中心的課題とされなくなってしまった。
     - 商品経済を認めると商品所有者の両極分解により資本主義経済が発展する、と考えたため、商品経済の発展を資本主義経済の発展と同一視することになった。
     - 資本・賃労働関係が廃止されれば、競合企業同士の協議、または競合企業の合併が可能になる。生産は需要（の予測）に応じて計画されるようになる。ゴスプランは不要。
  - 民族政策
     - ウクライナ、ポーランド、グルジア。軍事的な「革命の輸出」の試み。
     - 民族問題についてのレーニンの基本姿勢は間違っていない。抑圧民族の民族主義を批判するレーニンと被抑圧民族の民族主義を批判するスターリンとの違いは明白。ただし、レーニンの時代にもレーニンの姿勢はボリシェヴィキ内で十分に浸透していなかった。
  - コミンテルン創設
     - 加入条件
     - 左翼小児病批判
     - 民族・植民地問題
     - コミンテルンにおけるボリシェヴィキの「指導的役割」は、ボリシェヴィキだけが政権党だったためか。日本共産党の例などを考えると、一方的にボリシェヴィキが悪いとも言い切れない。
